>Author:  ©️Starxsky 邢洪盛 Sat / Sep /20/ 2025
# 二阶线性微分方程
方程: $$ \frac{d^{2}y}{dx^{2}} + P(x) \frac{dy}{dx} + Q(x) y = f(x) $$称为***二阶线性微分方程***
* 当$ f(x) \equiv 0$时，该方程为其次的, $\space$ 否则为非齐次的

## 线性微分方程的解的结构
### 齐次方程
对于二阶齐次线性微分方程方程$$ y^{''} + P(x) y^{'} + Q(x) y = 0 $$

> 定理1: 如果函数$ y_{1}(x) \space $ ,$ \space y_{2}(x)$为方程的两个解，那么$$ y = C_{1}\space y_{1}(x) + C_{2}\space y_{2}(x)$$也为该方程的解(不一定为通解)
#### 为说明定理1在什么情况下为通解，我们引入函数的线性相关与线性无关
>如果存在$ n$个不全为零的常数$ k_{1}, \space  .......\space k_{n} $ 使得定义在区间$ I $上的$n$个函数$ y_{1}(x), y_{2}(x) \space ........ \space y_{n}(x)$ 当 $ x \in I $时，有恒等式$$ k_{1} y_{1}(x) , \space k_{2}y_{2}(x) ..... \space k_{x}y_{n}(x) \equiv 0$$成立，那么说这$ n$个函数，线性相关否则为线性无关。


此时，可以根据函数的线性相关性来得出以下定理和相关定理的推广

> * 定理2：如果函数$y_{1}(x) \space $，$\space y_{2}(x) $ 为上述二阶齐次线性微分方程的两个**线性无关**的解，那么:$$y = C_{1}\space y_{1}(x) + C_{2}\space y_{2}(x)$$为方程的通解
> * 推广： 如果函数$ y_{1}(x), \space ....... \space y_{n}(x)$为$ n$阶齐次方程$$ y^{(n)} + a_{1}(x)y^{(n-1)}+ ... + a_{n-1}(x)y^{'}+a_{n}(x)y = 0$$的$n$个线性无关的解，那么此方程的通解为$$ y = C_{1}y_{1}(x) + C_{2}y_{2}(x) + ... + C_{n}y_{n}(x) $$


### 非齐次方程

>定理3: 设$ y^{*}(x) $为二阶非齐次线性微分方程$$ y^{''} + P(x)y^{'} + Q(x)y = f(x) $$的一个特解，$ Y(x) $是与之对应的齐次方程的通解，则$$ y = Y(x) + y^{*}(x) $$为二阶非齐次线性微分方程的通解

> 定理4（线性微分方程的叠加原理）: 如果二阶非齐次线性微分方程的右侧函数$f(x)$为两个个函数的相加，即$$ y^{''} + P(x)y^{'} + Q(x)y = f_{1}(x) + f_{2}(x) $$
而函数$ f_{1}^{*}(x) $和$ f_{2}^{*}(x) $分别为方程$$ y^{''} + P(x)y^{'} + Q(x)y = f_{1}(x)$$ 和 $$ y^{''} + P(x)y^{'} + Q(x)y =  f_{2}(x) $$的特解，则$$ y^{*}_{1}(x) + y^{*}_{2}(x) $$就是原方程的特解

## 常数变易法

假设我们已知齐次方程$$ y^{''} + P(x)y^{'} + Q(x)y = 0$$的通解为$$ Y(x) = C_{1}y_{1}(x) + C_{2} y_{2}(x)$$，则，我们使用常数变易法，分别将其中的常数$C_{1}, \space C_{2}$替换为函数$v_{1}(x), \space v_{2}(x)$ ,得到：
$$ y = y_{1}(x)v_{1} + y_{2}(x)v_{2}$$
对上式左右两边对$x$求导：
$$ y^{'} = y^{'}_{1}v_{1}+y_{1}v_{1}^{'}+y^{'}_{2}v_{2}+y_{2}v_{2}^{'}$$
为了简化后面的计算和让齐次方程成立，我们列出以下关系式：
$$ y_{1}v_{1}^{'}+y_{2}v_{2}^{'} = 0$$
此时我们得到：
$$ y^{'} = y^{'}_{1}v_{1} + y^{'}_{2}v_{2}$$
再对上式两边对$x$求导:$$y^{''} = y_{1}^{''}v_{1} + y_{1}^{'}v_{1}^{'} + y_{2}^{''}v_{2} + y_{2}^{'}v_{2}^{'}$$将$y^{'}, \space y^{''}$ 带入原来的二阶非齐次线性微分方程中得到: $$ (y_{1}^{''}v_{1} +  y_{2}^{''}v_{2} + y_{1}^{'}v_{1}^{'}+ y_{2}^{'}v_{2}^{'}) + P(x)y^{'}+ Q(x)y = f(x) $$
进而根据以下方程组得到朗斯基行列式:
$$ 
\left \{ 
    \begin{array}{lc}
        (y_{1}^{''}v_{1} +  y_{2}^{''}v_{2} + y_{1}^{'}v_{1}^{'}+ y_{2}^{'}v_{2}^{'}) + P(x)(y^{'}_{1}v_{1} + y^{'}_{2}v_{2})+ Q(x)(y_{1}v_{1} + y_{2}v_{2}) = f(x)  \\
        & \\
        y_{1}v_{1}^{'}+y_{2}v_{2}^{'} = 0\\
    \end{array}
\right.
$$
整理得: 
$$ 
\left \{ 
    \begin{array}{lc}
        y^{'}_{1}v_{1}^{'}+ y^{'}_{2}v^{'}_{2} + (\space y^{''}_{1}+P(x)y^{'}_{1}+Q(x)y_{1}\space )\space v_{1} + (\space y^{''}_{2}+P(x)y^{'}_{2}+Q(x)y_{2}\space )\space v_{2} = f(x)  \\
        & \\
        y_{1}v_{1}^{'}+y_{2}v_{2}^{'} = 0\\
    \end{array}
\right.
$$

注意，因为$Y(x) = C_{1}y_{1}(x) + C_{2}y_{2}\space $为方程$ y^{''} + P(x)y^{'} + Q(x) y = 0$的通解，所以可知这里的$ y_{1}, y_{2}$为方程 $ y^{''} + P(x)y^{'} + Q(x) y = 0$的解，因此，我们可以得到：
$$ 
\left \{ 
    \begin{array}{lc}
        y^{'}_{1}v_{1}^{'}+ y^{'}_{2}v^{'}_{2}  = f(x)  \\
        & \\
        y_{1}v_{1}^{'}+y_{2}v_{2}^{'} = 0\\
    \end{array}
\right.
$$

此时我们得到朗斯基行列式：
$$ W = \left | \begin{matrix}
y_{1}^{'} & \space y_{2}^{'} \\
& \\
y_{1} &\space y_{2} \\

\end{matrix} \right | 
$$

此时，根据行列式我们解得：


$$ v^{'}_{1}  = \frac{\left | \begin{matrix}
f(x) & \space y_{2}^{'} \\
& \\
0 &\space y_{2} \\

\end{matrix} \right |}{\left | \begin{matrix}
y_{1}^{'} & \space y_{2}^{'} \\
& \\
y_{1} &\space y_{2} \\

\end{matrix} \right | } \space ; 

\space v^{'}_{2} = \frac{\left | \begin{matrix}
y_{1}^{'} & f(x) \\
& \\
y_{1} &0 \\

\end{matrix} \right | }{\left | \begin{matrix}
y_{1}^{'} & \space y_{2}^{'} \\
& \\
y_{1} &\space y_{2} \\

\end{matrix} \right | } \space 
$$


$$ v_{1}^{'} = \frac{fy_{2}}{y^{'}_{1}y_{2} - y^{'}_{2}y_{1}} \space ; \space v_{2}^{'} = \frac{-fy_{1}}{y^{'}_{1}y_{2} - y^{'}_{2}y_{1}} $$
对上式各自两边同时积分：
$$ v_{1} = \int{v^{'}_{1}} = \int{\frac{fy_{2}}{y^{'}_{1}y_{2} - y^{'}_{2}y_{1}} dx} = \int{\frac{fy_{2}}{W}dx} + C_{1}$$

$$ v_{2} = \int{v^{'}_{2}} = -\int{\frac{fy_{1}}{y^{'}_{1}y_{2} - y^{'}_{2}y_{1}} dx} = -\int{\frac{fy_{1}}{W}dx} + C_{2}$$
最后，再带入$$ y = y_{1}(x)v_{1} + y_{2}(x)v_{2}$$
得到二阶非齐次线性微分方程的通解：
$$ y = y_{1}(C_{1} +\int{\frac{fy_{2}}{W}dx}) + y_{2}(C_{2}-\int{\frac{fy_{1}}{W}dx})$$