# 空间曲线的切线与法平面

## 情形一：空间曲线$ \Gamma $ 以参数方程的形式给出时

空间曲线$ \Gamma $ 的参数方程为：
$$

\left \{ 
    \begin{array}{lc}
        x = \phi(t) \\
        y = \mu(t) \\
        z = \omega(t) \\
    \end{array}
\right. ; \space t \in [\alpha, \space\beta]
$$

同时，式子中的三个函数均在区间 $ [\alpha, \space \beta]$内可导，且不同时为零。
若此时要求在曲线上一点$ M(x_{0}, y_{0}, z_{0}) $处的切线有：(假设与点$ M$对应的参数为 $ t_{0}$ )
* 根据向量值函数的几何意义得到在点$ M$处的切向量$ T^{\rightarrow} (\phi(t_{0})^{'}, \space \mu(t_{0})^{'}, \space \omega(t_{0})^{'})$
* 进而得到点$ M$处的切线为: $$ \frac{x-x_{0}}{\phi(t_{0})^{'}} = \frac{y-y_{0}}{\mu(t_{0})^{'}} = \frac{z-z_{0}}{\omega(t_{0})^{'}}$$

以切向量为法向量，且过点$ M$的平面为在点$ M$处的法平面方程为：
$$ \phi(t_{0})^{'}(x-x_{0})+\mu(t_{0})^{'}(y-y_{0}) + \omega(t_{0})^{'}(z-z_{0}) = 0$$


## 情形二： 空间曲线$ \Gamma \space$以两个平面$ F, \space G $ 相交给出

$$ 
\left \{
    \begin{array}{lc}
        F(x, \space y, \space z) = 0 \\ 
        & \\
        G(x, \space , y, \space z ) = 0 \\ 
    \end{array}
\right.

$$

点$ M $依旧为该平面曲线上的一个点，$ F, \space G$ 对各自的变量均有连续的偏导数，且$$ \frac{\partial{(F, \space G)} }{\partial(y, \space z)} |_{(x_{0}, \space y_{0}, \space z_{0})}\ne 0$$
根据之前的*隐函数存在定理*可知，此时在点$ M $的某个区域内确定了一组函数$ y = \phi(x), \space z = \mu(x) $
为了求出$ \phi(x)^{'} , \space \mu(x)^{'} $有以下步骤：
对恒等式$$ F[x, \phi(x), \space \mu(x)] \equiv 0 \\ G[x, \space \phi(x), \space \mu(x)] \equiv 0 $$
两边分别求相对于$ x $ 的全导数:
$$ 
\left \{
    \begin{array}{lc}
        \frac{\partial{F}}{\partial{x}} + \frac{\partial{F}}{\partial{y}} \frac{\partial{y}}{\partial{x}} + \frac{\partial{F}}{\partial{z}} \frac{\partial{z}}{\partial{x}} = 0\\ 
        & \\
        \frac{\partial{G}}{\partial{x}} + \frac{\partial{G}}{\partial{y}} \frac{\partial{y}}{\partial{x}}  + \frac{\partial{G}}{\partial{z}} \frac{\partial{z}}{\partial{x}} = 0\\ 
    \end{array}
\right.
$$

有假设可知：$$ \frac{\partial{(F, \space G)} }{\partial(y, \space z)} |_{(x_{0}, \space y_{0}, \space z_{0})}\ne 0$$
此时根据**隐函数存在定理**中的为方程组形式时根据行列式形式进而求得$ \phi(x)^{'} , \space \mu(x)^{'} $
此时，得到在$ M $处的切向量：$$ T^{\rightarrow} (1, \space \phi(x)^{'}, \space \mu(x)^{'})$$
进而得到切线方程： $$ \frac{x-x_{0}}{1}= \frac{y-y_{0}}{\phi(x)^{'}} = \frac{z-z_{0}}{\mu(x)^{'}} $$